[替代=](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2018_UN_Human_Development_Report.svg "fig:替代=")
\[\[<File:2018>
HDI.svg|替代=|缩略图|550x550像素|人类发展指数世界分布图按指数，增量为0.050（根据2017年数据，发布于2018年）

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\]\]
**人類發展指數**（，[縮寫為](../Page/縮寫.md "wikilink")****），是[聯合國開發計劃署从](../Page/聯合國開發計劃署.md "wikilink")1990年開始發布用以衡量各國社會經濟发展程度的標準，並依此將各國劃分為：極高、高、中、低共四組。只有被列入第一組“極高”的國家才有可能成为[已開發國家](../Page/已開發國家.md "wikilink")。指數值根據出生時的[平均壽命](../Page/平均壽命.md "wikilink")、受教育年限（包括平均受教育年限和預期受教育年限）、人均[國民總收入計算出](../Page/國民總收入.md "wikilink")，在世界範圍內可作為各國之間的比較。

分界標準：

極高：0.800以上

高：0.799\~0.700之間

中：0.699\~0.550之間

低：0.549以下

根據近十年的數據，[挪威和](../Page/挪威.md "wikilink")[澳大利亞一直穩居人類發展指數最高的兩個位置](../Page/澳大利亞.md "wikilink")，第三位及以下的排名經常變化，但[北歐國家](../Page/北歐國家.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")、[爱尔兰](../Page/爱尔兰.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")、[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[南韓都是近年來排名長期屬於前列的國家与地区](../Page/南韓.md "wikilink")。

## 计算方法

### 2010年开始的新计算方法

为构建该指数，每个指标都设定了最小值和最大值（以下年份为报告年份）：\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]

  - 出生时预期寿命：最小值(LEmin)为20岁；最大值(LEmax)2010年83.2岁，2011年83.4岁，2013年83.6岁，2014年-2016年都是85岁。
  - 平均受教育年限：最小值(MYSmin)为0；最大值(MYSmax)2010年13.2，2011年13.1，2013年13.3，2014年-2016年都是15。
  - 预期受教育年限：最小值(EYSmin)为0；最大值(EYSmax)2010年20.6，2011年-2016年都是18。
  - 综合教育指数：最小值(CEImin)为0；最大值(CEImax)2010年0.951，2011年0.978，2013年0.971。
  - 人均国民总收入（[购买力平价](../Page/购买力平价.md "wikilink")[美元](../Page/美元.md "wikilink")）：最小值(GNIpcmin)2010年163美元，2011年-2016年都是100美元；最大值(GNIpcmax)2010年108,211美元，2011年107,721美元，2013年87,478美元，2014年-2016年都是75,000美元。

1\. 预期寿命指数(LEI) \(= \frac{\textrm{LE} - LEmin}{LEmax - LEmin}\)

2\. 教育指数(EI)

  - 2010年-2013年：EI
    \(= \frac{\sqrt{\textrm{MYSI} \cdot \textrm{EYSI}} - CEImin} {CEImax - CEImin}\)

<!-- end list -->

  - 2014年-2016年：EI \(= \frac{{\textrm{MYSI} + \textrm{EYSI}}} {2}\)

2.1 平均受教育年限指数(MYSI)
\(= \frac{\textrm{MYS} - MYSmin}{MYSmax - MYSmin}\)\[7\]

2.2 预期受教育年限指数(EYSI)
\(= \frac{\textrm{EYS} - EYSmin}{EYSmax - EYSmin}\)\[8\]

3\. 收入指数(II)
\(= \frac{\ln(\textrm{GNIpc}) - \ln(GNIpcmin)}{\ln(GNIpcmax) - \ln(GNIpcmin)}\)

而HDI值为三个基本指数的[几何平均数](../Page/几何平均数.md "wikilink")，即\(\textrm{HDI} = \sqrt[3]{\textrm{LEI}\cdot \textrm{EI} \cdot \textrm{II}}.\)

<small>LE: 出生时预期寿命
MYS: 平均受教育年限（一个大于或等于25岁的人在学校接受教育的年数）
EYS: 预期受教育年限（一个5岁的儿童一生将要接受教育的年数）
CEI: 综合教育指数（Combined education index）
GNIpc: 人均国民总收入（购买力平价美元）</small>

### 2009年以前的旧计算方法

由于人均[本地生產總值并不是衡量](../Page/本地生產總值.md "wikilink")[人类发展的唯一指标](../Page/人类.md "wikilink")，因此人类发展指数另外加入两个与[生活品質有关的指标](../Page/生活品質.md "wikilink")——[健康和](../Page/健康.md "wikilink")[教育](../Page/教育.md "wikilink")。人类发展指数是在三个指标的基础上计算出来的：**預期壽命**，用出生时[预期寿命来衡量](../Page/预期寿命.md "wikilink")；**教育程度**，用成人[识字率](../Page/识字率.md "wikilink")（2/3权重）及[小学](../Page/小学.md "wikilink")、[中学](../Page/中学.md "wikilink")、[大学综合入学率](../Page/大学.md "wikilink")（1/3权重）共同衡量；**生活水平**，用实际人均本地生產總值（[购买力平价](../Page/购买力平价.md "wikilink")[美元](../Page/美元.md "wikilink")）来衡量。

为构建该指数，每个指标都设定了最小值和最大值：

  - 出生时预期寿命：25岁和85岁；
  - 成人识字率：0%和100%；为15岁以上识字者占15岁以上人口比率。
  - 综合入学率：0%和100%；指学生人数占6至21岁人口比率（依各国教育系统的差异而有所不同）。
  - 实际人均本地生產總值（[购买力平价](../Page/购买力平价.md "wikilink")[美元](../Page/美元.md "wikilink")）：100美元和40000美元；

对于HDI的任何组成部分，该指数都可以用以下公式来计算：

指数值=（实际值-最小值）/（最大值-最小值）

  - 预期寿命指数 = \(\frac{LE - 25} {85 - 25}\)

<!-- end list -->

  - 教育指数 = \(\frac{2} {3} \times ALI + \frac{1} {3} \times GEI\)

:\* 成人识字率指数（ALI） = \(\frac{ALR - 0} {100 - 0}\)

:\* 综合入学率指数（GEI） = \(\frac{CGER - 0} {100 - 0}\)

  - 本地生產總值指数 =
    \(\frac{\log(GDPpc) - \log(100)} {\log(40000) - \log(100)}\)

<small>LE: 预期寿命
ALR: 成人识字率
CGER: 综合入学率
GDPpc: 人均本地生產總值（购买力平价美元）</small>

## 对人类发展指数（HDI）的评价

### 优点

1.  较为全面和客观。
2.  计算所需数据较易获得。

### 批評

1.  下级指标及总体解释的任意加权
2.  下级指数相互之间强烈[關連](../Page/關連.md "wikilink")（例如收入和教育、教育又跟預期壽命有關）
3.  一些下级指标随着收入上升而不能采用（例如日本的期望寿命\>1）
4.  没有顾及基尼分配（[基尼系数](../Page/基尼系数.md "wikilink")），只是国家平均，效率也無法得知
5.  没有顾及[性别](../Page/性别.md "wikilink")（解决方法：[全球性別差距報告](../Page/全球性別差距報告.md "wikilink")）
6.  教育时间长度并不代表教育质量
7.  沒有顧及人身自由、參政權利與新聞自由等人權指標
8.  识字率等指标受历史因素影响较大，无法反映当前发展政策的事实状况
9.  在现在的科技水平下，寿命不会因为公共卫生、社会福利的进步而无限增长
10. 预期寿命的精准统计难度非常大，只有少量国家能建立起完备的数据库足以支持预期寿命的统计

## 主要國家和地区的人类发展指数

### 2016年人类发展指数极高的国家和地区

2016年人类发展报告发布于2017年3月21日，实际上是以2015年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[9\]


1.  0.949 ()

2.  0.939 ()

3.  0.939 ( 1)

4.  0.926 ( 2)

5.  0.925 ( 1)

6.  0.925 ( 6)

7.  0.924 ( 2)

8.  0.923 ( 2)

9.  0.921 ( 7)

10. 0.920 ( 1)

11. 0.920 ( 2)

12. 0.917 ()

13. 0.915 ( 4)

14. 0.913 ()

15. 0.912 ( 2)

16. 0.909 ( 2)

17. 0.903 ( 3)

<!-- end list -->

1.  0.901 ( 1)

2.  0.899 ( 1)

3.  0.898 ( 1)

4.  0.897 ( 1)

5.  0.896 ( 1)

6.  0.895 ( 1)

7.  0.893 ( 1)

8.  0.890 ()

9.  0.887 ( 1)

10. 0.884 ( 1)

11. 0.878 ()

12. 0.866 ()

13. 0.865 ( 1)

14. 0.865 ()

15. 0.858 ( 2)

16. 0.856 ( 1)

17. 0.856 ( 4)

<!-- end list -->

1.  0.856 ( 1)

2.  0.855 ()

3.  0.848 ()

4.  0.847 ( 4)

5.  0.847 ( 1)

6.  0.845 ( 5)

7.  0.843 ( 2)

8.  0.840 ( 1)

9.  0.836 ( 1)

10. 0.830 ( 2)

11. 0.827 ( 5)

12. 0.827 ( 2)

13. 0.824 ( 2)

14. 0.807 ( 1)

15. 0.804 ( 1)

16. 0.802 ( 2)

17. 0.800 ( 3)

### 2015年人类发展指数极高的国家和地区

2015年人类发展报告发布于2015年12月14日，实际上是以2014年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[10\]


1.  0.944 ()

2.  0.935 ()

3.  0.930 ()

4.  0.923 ( 6)

5.  0.922 ( 1)

6.  0.916 ()

7.  0.916 ( 5)

8.  0.915 ( 3)

9.  0.913 ( 1)

10. 0.913 ( 2)

11. 0.912 ( 2)

12. 0.910 ( 3)

13. 0.908 ( 5)

14. 0.907 ( 2)

15. 0.907 ()

16. 0.899 ( 3)

17. 0.898 ( 2)

<!-- end list -->

1.  0.894 ( 1)

2.  0.892 ( 2)

3.  0.891 ( 3)

4.  0.890 ()

5.  0.888 ( 2)

6.  0.885 ( 2)

7.  0.883 ()

8.  0.880 ()

9.  0.876 ( 1)

10. 0.873 ( 1)

11. 0.870 ()

12. 0.865 ()

13. 0.861 ( 3)

14. 0.856 ( 1)

15. 0.850 ()

16. 0.850 ( 1)

17. 0.845 ( 3)

<!-- end list -->

1.  0.844 ( 2)

2.  0.843 ( 1)

3.  0.839 ( 2)

4.  0.839 ( 2)

5.  0.837 ( 5)

6.  0.836 ( 9)

7.  0.835 ( 1)

8.  0.832 ( 1)

9.  0.830 ( 2)

10. 0.828 ( 1)

11. 0.824 ( 1)

12. 0.819 ( 2)

13. 0.818 ()

14. 0.816 ( 2)

15. 0.802 ( 2)

#### 未包含

  - 0.894（由[澳門統計暨普查局計算](../Page/澳門統計暨普查局.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第18名）\[11\]

  - 0.882（由[行政院主計總處計算](../Page/行政院主計總處.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第25名）\[12\]

### 2014年人类发展指数极高的国家和地区

2014年人类发展报告发布于2014年7月24日，实际上是以2013年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[13\]


1.  0.944 ()

2.  0.933 ()

3.  0.917 ( 6)

4.  0.915 ()

5.  0.914 ( 2)

6.  0.911 ( 1)

7.  0.910 ( 1)

8.  0.902 ( 3)

9.  0.901 ( 9)

10. 0.900 ( 5)

11. 0.899 ( 4)

12. 0.898 ( 5)

13. 0.895 ()

14. 0.892 ( 12)

15. 0.891 ( 2)

16. 0.891 ( 3)

17. 0.890 ( 7)

<!-- end list -->

1.  0.889 ( 6)

2.  0.888 ( 3)

3.  0.884 ()

4.  0.881 ( 3)

5.  0.881 ( 4)

6.  0.881 ( 5)

7.  0.879 ( 3)

8.  0.874 ( 4)

9.  0.872 ( 1)

10. 0.869 ( 4)

11. 0.861 ()

12. 0.853 ()

13. 0.852 ()

14. 0.851 ( 5)

15. 0.845 ( 1)

16. 0.840 ()

17. 0.836 ( 23)

<!-- end list -->

1.  0.834 ( 6)

2.  0.834 ( 4)

3.  0.830 ( 4)

4.  0.830 ( 2)

5.  0.829 ( 7)

6.  0.827 ( 1)

7.  0.822 ( 1)

8.  0.822 ( 2)

9.  0.818 ( 6)

10. 0.815 ( 4)

11. 0.815 ( 15)

12. 0.814 ( 8)

13. 0.812 ()

14. 0.810 ( 4)

15. 0.808 ( 4)

#### 未包含

  - 0.892（由[澳門特別行政區政府](../Page/澳門特別行政區政府.md "wikilink")[統計暨普查局計算](../Page/統計暨普查局.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第14名）\[14\]

  - 0.882（由[行政院主計總處計算](../Page/行政院主計總處.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第21名）\[15\]

### 2013年人类发展指数极高的国家和地区

2013年人类发展报告发布于2013年3月14日，实际上是以2012年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[16\]


1.  0.955 ()

2.  0.938 ()

3.  0.937 ( 1)

4.  0.921 ( 1)

5.  0.920 ( 4)

6.  0.919 ( 1)

7.  0.916 ()

8.  0.916 ( 3)

9.  0.913 ( 2)

10. 0.912 ( 2)

11. 0.911 ( 5)

12. 0.909 ( 3)

13. 0.906 ()

14. 0.906 ( 1)

15. 0.901 ( 1)

16. 0.900 ( 1)

<!-- end list -->

1.  0.897 ( 1)

2.  0.895 ( 1)

3.  0.895 ( 8)

4.  0.893 ()

5.  0.892 ( 1)

6.  0.892 ()

7.  0.885 ()

8.  0.883 ( 16)

9.  0.881 ( 1)

10. 0.875 ( 1)

11. 0.875 ( 2)

12. 0.873 ( 1)

13. 0.860 ()

14. 0.855 ( 3)

15. 0.848 ()

16. 0.847 ( 4)

<!-- end list -->

1.  0.846 ( 1)

2.  0.846 ( 1)

3.  0.840 ()

4.  0.834 ( 1)

5.  0.831 ( 1)

6.  0.825 ( 9)

7.  0.821 ()

8.  0.819 ( 4)

9.  0.818 ( 1)

10. 0.818 ( 11)

11. 0.816 ( 2)

12. 0.814 ( 1)

13. 0.811 ()

14. 0.806 ( 6)

15. 0.805 ( 1)

#### 未包含

  - 0.890（由[行政院主計總處計算](../Page/行政院主計總處.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第23名）\[17\]

  - 0.882（由[澳門特別行政區政府](../Page/澳門特別行政區政府.md "wikilink")[統計暨普查局計算](../Page/統計暨普查局.md "wikilink")；若加入排名，位列世界第25名）\[18\]

### 2011年人类发展指数极高的国家和地区

2011年人类发展报告发布于2011年11月2日，实际上是以2011年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[19\]


1.  0.943 ()

2.  0.929 ()

3.  0.910 ( 4)

4.  0.910 ()

5.  0.908 ( 2)

6.  0.908 ( 2)

7.  0.908 ( 2)

8.  0.905 ( 2)

9.  0.905 ( 1)

10. 0.904 ( 1)

11. 0.903 ( 2)

12. 0.901 ( 1)

13. 0.898 ( 8)

14. 0.898 ( 3)

15. 0.897 ( 3)

16. 0.895 ( 3)

<!-- end list -->

1.  0.888 ( 2)

2.  0.886 ()

3.  0.885 ( 6)

4.  0.884 ( 6)

5.  0.884 ( 8)

6.  0.882 ( 6)

7.  0.878 ( 3)

8.  0.874 ( 1)

9.  0.867 ( 1)

10. 0.866 ( 1)

11. 0.865 ( 1)

12. 0.863 ( 2)

13. 0.861 ( 7)

14. 0.846 ( 2)

15. 0.840 ( 4)

16. 0.838 ( 2)

<!-- end list -->

1.  0.838 ( 4)

2.  0.835 ()

3.  0.834 ( 4)

4.  0.832 ( 3)

5.  0.831 ( 1)

6.  0.816 ( 2)

7.  0.813 ( 2)

8.  0.810 ( 4)

9.  0.809 ( 1)

10. 0.806 ( 3)

11. 0.805 ( 5)

12. 0.805 ( 1)

13. 0.797 ( 1)

14. 0.796 ( 5)

15. 0.793 ( 5)

### 2010年人类发展指数极高的国家和地区

2010年人类发展报告发布于2010年11月4日，实际上是以2010年数据为基础编制的。下表是人类发展指数极高的国家及地区列表（括号内是与上一个报告相比排名变化）：\[20\]


1.  0.938 ()

2.  0.937 ()

3.  0.907 ( 17)

4.  0.902 ( 9)

5.  0.895 ()

6.  0.891 ( 13)

7.  0.890 ( 1)

8.  0.888 ( 4)

9.  0.885 ( 2)

10. 0.885 ( 12)

11. 0.884 ( 1)

12. 0.877 ( 14)

13. 0.874 ( 4)

14. 0.872 ( 6)

<!-- end list -->

1.  0.872 ( 12)

2.  0.871 ( 4)

3.  0.869 ( 14)

4.  0.867 ( 1)

5.  0.866 ( 3)

6.  0.863 ( 5)

7.  0.862 ( 3)

8.  0.855 ( 3)

9.  0.854 ( 5)

10. 0.852 ( 13)

11. 0.851 ( 11)

12. 0.849 ( 5)

13. 0.846 ( 5)

14. 0.841 ( 8)

<!-- end list -->

1.  0.828 ()

2.  0.824 ( 2)

3.  0.818 ( 11)

4.  0.815 ( 3)

5.  0.815 ( 5)

6.  0.812 ( 6)

7.  0.810 ( 3)

8.  0.805 ( 7)

9.  0.805 ( 7)

10. 0.803 ( 5)

11. 0.801 ()

12. 0.795 ( 6)

13. 0.795 ()

14. 0.788 ( 5)

### 未列入统计的联合国会员国

一些国家因各种原因，主要是缺乏某些关键数据而未列入。以下為未列入2016年报告的联合国会员国：\[21\]

**[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")**

  -
**[亚洲](../Page/亚洲.md "wikilink")**

  -
**[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")**

  -
  -
**[大洋洲](../Page/大洋洲.md "wikilink")**

  -
  -
  -
## 参考文献

## 外部链接

  -
  - [2006年人类发展报告](http://hdr.undp.org/sites/default/files/reports/267/hdr06-complete.pdf)

  - [2007/2008年人类发展报告](http://hdr.undp.org/sites/default/files/reports/268/hdr_20072008_en_complete.pdf)

  - [2009年人类发展报告](http://hdr.undp.org/sites/default/files/reports/269/hdr_2009_en_complete.pdf)

## 參見

  - [人類發展指數列表](../Page/人類發展指數列表.md "wikilink")
  - [中国人类发展指数](../Page/中国人类发展指数.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 其他人类发展指标

<!-- end list -->

  - 社会指标：[經濟多樣化指數](../Page/經濟多樣化指數.md "wikilink")（Economic
    Diversification
    Index，EDI）、（EVI）、[生活质量指数](../Page/生活质量指数.md "wikilink")
  - 其他指标：（HPI）、[MEW](../Page/MEW.md "wikilink")（自由、社会成本）
  - [基尼係數](../Page/基尼係數.md "wikilink")
  - [失敗國家指數](../Page/失敗國家指數.md "wikilink")

{{-}}

[Category:联合国开发计划署](../Category/联合国开发计划署.md "wikilink")
[人類發展指數](../Category/人類發展指數.md "wikilink")
[Category:環境經濟學](../Category/環境經濟學.md "wikilink")
[Category:全球化相關指數](../Category/全球化相關指數.md "wikilink")
[Category:度量指标](../Category/度量指标.md "wikilink")
[Category:国家排名](../Category/国家排名.md "wikilink")
[Category:國際排名](../Category/國際排名.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.  Mean years of schooling (of adults) (years) is a calculation of the
    average number of years of education received by people ages 25 and
    older in their lifetime based on education attainment levels of the
    population converted into years of schooling based on theoretical
    durations of each level of education attended. Source: Barro, R.J
    and J.-W.Lee.(2010). "A New Data Set of Educational Attainment in
    the World, 1950-2010."NBER Working Paper No. 15902.

8.  (Expected years of schooling is a calculation of the number of years
    a child of school entrance age is expected to spend at school, or
    university, including years spent on repetition. It is the sum of
    the age-specific enrolment ratios for primary, secondary,
    post-secondary non-tertiary and tertiary education and is calculated
    assuming the prevailing patterns of age-specific enrolment rates
    were to stay the same throughout the child’s life. (Source: UNESCO
    Institute for Statistics (2010). Correspondence on education
    indicators. March. Montreal.)

9.  [Human Development
    Report 2016](http://hdr.undp.org/sites/default/files/2016_human_development_report.pdf)

10. [Human Development
    Report 2015](http://hdr.undp.org/en/content/human-development-report-2015-work-human-development)

11.

12.

13. [Human Development
    Report 2014](http://hdr.undp.org/en/content/human-development-report-2014)

14.

15.

16. [Human Development
    Report 2013](http://hdr.undp.org/en/content/human-development-report-2013)

17.

18.

19. [Human Development
    Report 2011](http://hdr.undp.org/en/content/human-development-report-2011)

20. [Human Development
    Report 2010](http://hdr.undp.org/en/content/human-development-report-2010)

21.